{
  "questions": [
    {
      "question": "2030 yilga qadar ilm-fanni umumiy moliyalashtirish hajmida ilmiy-tadqiqot va tajriba-konstruktorlik ishlariga xususiy sektor tomonidan ajratiladigan mablag'lar ulushini necha foizga yetkazish ko'zda tutilgan?",
      "options": ["15", "20", "25", "30"],
      "correct_answer": "30"
    },
    {
      "question": "2030 yilgacha ilm-fanga yo'naltiriladigan jami mablag'larning yalpi ichki mahsulotga nisbatan ulushini necha baravarga oshirish ko'zda tutilgan?",
      "options": ["3", "5", "6", "10"],
      "correct_answer": "10"
    },
    {
      "question": "2030 yilgacha Respublikamizdagi oliy ta'lim muassasalaridan nechtasi dunyoning eng nufuzli «Top-1000» oliy ta'lim tashkilotlari reytingiga kiritishga erishish rejalashtirilgan?",
      "options": ["10", "36", "25", "41 ta"],
      "correct_answer": "10"
    },
    {
      "question": "Akademik tadbirkorlik atamasi nimani anglatadi?",
      "options": [
        "bu o'qituvchilarning o'z ishlanmalarini tijoratlashtirishda ishtirok etishini anglatadi",
        "bu talabalar o'z ishlanmalarini tijoratlashtirishda ishtirok etishini anglatadi",
        "bu tadqiqotchilarning o'z ishlanmalarini tijoratlashtirishda ishtirok etishini anglatadi",
        "bu tadqiqotchilar va olimlarning o'z ishlanmalarini tijoratlashtirishda ishtirok etishini anglatadi"
      ],
      "correct_answer": "bu tadqiqotchilar va olimlarning o'z ishlanmalarini tijoratlashtirishda ishtirok etishini anglatadi"
    },
    {
      "question": "Amalga oshirish muddati, infratuzilmasi, ijrochilari, moliyalashtirish manbai va hajmiga ega innovatsiyani yaratish hamda ishlab chiqarishga yo'naltirilgan tadqiqot - ....",
      "options": [
        "Startaplar loyihalari",
        "Innovatsion loyihalar",
        "Ijodiy loyihalar",
        "Ilmiy loyihalar"
      ],
      "correct_answer": "Innovatsion loyihalar"
    },
    {
      "question": "Amalga oshish xavfi yuqori bo'lgan sharoitda yangi mahsulot yoki xizmat turini yaratuvchi innovatsion ishlanmalarning qo'llanilishi, ko'lami va tez o'sish sur'ati bilan farqlanadigan yangi biznes loyiha - ....",
      "options": [
        "Ijodiy loyihalar",
        "Innovatsion loyihalar",
        "Startaplar loyihalari",
        "Ilmiy loyihalar"
      ],
      "correct_answer": "Startaplar loyihalari"
    },
    {
      "question": "Amaliy maqsadlarga erishish hamda aniq vazifalarni hal etish uchun, asosan, yangi bilimlar va fundamental tadqiqotlar natijalarini qo'llashga yo'naltirilgan tadqiqotlar -.......",
      "options": [
        "Amaliy tadqiqotlar",
        "Fundamental tadqiqotlar",
        "Maqsadli tadqiqot",
        "Tematik ilmiy-tadqiqot"
      ],
      "correct_answer": "Amaliy tadqiqotlar"
    },
    {
      "question": "Amaliyotchi professorlar (PoP, Professor of Practice) modelning asosiy g'oyasi?",
      "options": [
        "dissertatsiya ishi paragraflari, ilmiy maqolalar va biznes hisobotlarni IMRAD formatida rasmiylashtirish.",
        "tinglovchilarda yangi axborotlar tizimini qabul qilish va biliimlarni tizimlashtirish maqsadida",
        "Scopus xalqaro ilmiy bazasida Sifat ko'rsatkichlari: Quartile (kvartil); CiteScore (yiliga sitatalash soni); SJR (SCImago Journal Rank); SNIP (Source Normalized Impact per Paper); kvartillar va protsentillar;",
        "universitetga yuqori texnologiyaga asoslangan firmalarni yaratgan xodimlarni jalb etish"
      ],
      "correct_answer": "universitetga yuqori texnologiyaga asoslangan firmalarni yaratgan xodimlarni jalb etish"
    },
    {
      "question": "Asosiy funksiyasi bilimlar yetkazilishi va kadrlar tayyorlash, ya'ni ta'lim berishdan iborat bo'lgan muassasa.....",
      "options": [
        "Universitet 2.0",
        "Universitet 1.0",
        "Universitet 3.0",
        "Institut"
      ],
      "correct_answer": "Universitet 1.0"
    },
    {
      "question": "Benchmarking - bu",
      "options": [
        "Xorijiy mamlakatadagi tashkilotdan o'z tashkiloti faoliyatini yaxshilash uchun boshqa tashkilotlarning ilg'or tajribasini o'rganish, amaliyotiga moslashish jarayoni.",
        "O'z tashkiloti(o'z mamlakatida yoki xorijda faoliyat ko'rsatayotgan tarmog'iga yoki tarmoqqa taalluqligidan qat'iy nazar jarayonlari o'xshash tashkilotlardan) faoliyatini yaxshilash uchun boshqa tashkilotlarning ilg'or tajribasini o'rganish, amaliyotiga moslashish jarayoni.",
        "Xorijda faoliyat ko'rsatayotgan tarmog'iga yoki tarmoqqa taalluqligidan qat'iy nazar jarayonlari o'xshash tashkilotlardan faoliyatini yaxshilash uchun boshqa tashkilotlarning ilg'or tajribasini o'rganish, amaliyotiga moslashish",
        "Xorijiy mamalakatda faoliyat ko'rsatayotgan tarmog'iga yoki tarmoqqa taalluqligidan qat'iy nazar jarayonlari o'xshash tashkilotlardan) faoliyatini yaxshilash uchun boshqa tashkilotlarning ilg'or tajribasini o'rganish, amaliyotiga moslashish jarayoni."
      ],
      "correct_answer": "O'z tashkiloti(o'z mamlakatida yoki xorijda faoliyat ko'rsatayotgan tarmog'iga yoki tarmoqqa taalluqligidan qat'iy nazar jarayonlari o'xshash tashkilotlardan) faoliyatini yaxshilash uchun boshqa tashkilotlarning ilg'or tajribasini o'rganish, amaliyotiga moslashish jarayoni."
    },
    {
      "question": "Bibliografik va referativ berilganlar bazasi va ilmiy nashrlarda chop qilingan maqolalarga murojaatlarni kuzatib borish uchun vosita.....",
      "options": [
        "Mendeley ScienceDirect",
        "Mendeley",
        "ScienceDirect",
        "Scopus"
      ],
      "correct_answer": "Scopus"
    },
    {
      "question": "Birinchi akademik tadbirkorlikka o'tish qachon ro'y berdi?",
      "options": ["1810 y.", "1862 y.", "1861 y.", "1710 y."],
      "correct_answer": "1862 y."
    },
    {
      "question": "Birinchi marta \"tadbirkorlik universiteti (institut)\" iborasi kim tomonidan qo'llanilgan?",
      "options": [
        "amerikalik tadqiqotchi Berton Klark tomonidan",
        "britaniyalik tadqiqotchi Berton Klark tomonidan",
        "amerikalik tadqiqotchi Vilgelm fon Gumbold tomonidan",
        "amerikalik tadqiqotchi Genri Itskovits"
      ],
      "correct_answer": "amerikalik tadqiqotchi Genri Itskovits"
    },
    {
      "question": "Birinchi tabirkorlik universitetining asosiy maqsadi qaysi universitet bilan biznes o'rtasidagi hamkorlikni o'rnatish hisoblangan?",
      "options": [
        "Kembridj universiteti bilan",
        "Massachuseta texnologik universiteti bilan",
        "Oksford universiteti bilan",
        "Berlin universiteti bilan"
      ],
      "correct_answer": "Massachuseta texnologik universiteti bilan"
    },
    {
      "question": "Birinchi texnopark nechangi yil va qaysi davlatdagi universitet qoshida ochilgan ?",
      "options": [
        "1952 yilda Fransiyaning Sarbona universitetida",
        "1952 yilda Angliyaning Kembridj universitetida",
        "1951 yilda AQShning Kaliforniya shtatidagi Stenford universitetida",
        "1964 yilda Germaniyaing Berlin universitetida"
      ],
      "correct_answer": "1951 yilda AQShning Kaliforniya shtatidagi Stenford universitetida"
    },
    {
      "question": "Boloniya deklaratsiyasi qaysi yili Yevropa davlatlarining 29 vazirlari tomonidan imzolagan?",
      "options": ["2002 yilda", "2000 yilda", "1999 yilda", "1998 yilda"],
      "correct_answer": "1999 yilda"
    },
    {
      "question": "Bolonya deklaratsiyasi 1999 yil, 19 iyunda necha davlat vazirlari ishtirokida imzolangan?",
      "options": ["39 ta", "20 ta", "26 ta", "29 ta"],
      "correct_answer": "29 ta"
    },
    {
      "question": "Bolonya deklaratsiyasi qachon imzolangan?",
      "options": [
        "2001yil, 19 iyun",
        "2000 yil, 19 iyun",
        "1998 yil, 19 iyun",
        "1999 yil, 19 iyun"
      ],
      "correct_answer": "1999 yil, 19 iyun"
    },
    {
      "question": "Bolonya universiteti o'z nizomini qachon qabul qilgan?",
      "options": ["1209 y.", "1088 y.", "1096 y.", "1158 y."],
      "correct_answer": "1158 y."
    },
    {
      "question": "Bolonya universiteti qachon tashkil topgan?",
      "options": ["1158 y.", "1088 y.", "1096 y.", "1209 y."],
      "correct_answer": "1088 y."
    },
    {
      "question": "Bugungi kunda universitetlarning nechta asosiy shakllarini ajratishadi",
      "options": ["6 ta", "2 ta", "4 ta", "3 ta"],
      "correct_answer": "3 ta"
    },
    {
      "question": "Bugungi kunga qadar universitetlarning nechta avlodlarini keltirib o'tish mumkin?",
      "options": [
        "O'rta asrlar, birinchi avlod universitetlari, Ikkinchi avlod , tadqiqot universitetlari hamda Uchinchi avlod universitetlari.",
        "Tadqiqot universitetlari hamda Uchinchi avlod universitetlari.",
        "O'rta asrlar, birinchi avlod universitetlari, Tadqiqot universitetlari hamda Uchinchi avlod universitetlari.",
        "O'rta asrlar, birinchi avlod universitetlari, Ikkinchi avlod, tadqiqot universitetlari, Uchinchi avlod universitetlari va To'rtinchi avlod universitetlari."
      ],
      "correct_answer": "O'rta asrlar, birinchi avlod universitetlari, Tadqiqot universitetlari hamda Uchinchi avlod universitetlari."
    },
    {
      "question": "Davlat boshqaruvi va mahalliy davlat hokimiyati organlari oldida turgan muammolarni hal etish maqsadida ishlab chiqiladi va amalga oshiriladi -....",
      "options": [
        "Ilmiy loyihalar",
        "Tematik ilmiy-tadqiqot loyihalari",
        "Maqsadli loyihalar",
        "Amaliy loyihalar"
      ],
      "correct_answer": "Maqsadli loyihalar"
    },
    {
      "question": "Fundamental va ko'pgina amaliy fanlar bo'yicha mutaxassislar tahsil oladigan oliy ta'lim muassasi.....",
      "options": [
        "Universitet 3.0",
        "Universitet 1.0",
        "Universitet 2.0",
        "Universitet"
      ],
      "correct_answer": "Universitet"
    },
    {
      "question": "Globallashuv tufayli qaysi til universitet muhitida lotin va milliy tillarning o'rnini bosadigan yangi universal tilga aylandi.",
      "options": ["nemis", "ingliz", "fransuz", "lotin"],
      "correct_answer": "ingliz"
    },
    {
      "question": "Gumanitar fanlarda innovatsiyalar - bu",
      "options": [
        "Birinchi navbatda yangi ijtimoy .... paydo bol",
        "Birinchi navbatda yangi iqtisodiy.... paydo bol",
        "Birinchi navbatda yangi siyosiy.... paydo bol",
        "Birinchi navbatda yangi manaviy.... paydo bol"
      ],
      "correct_answer": "Birinchi navbatda yangi ijtimoy .... paydo bol"
    },
    {
      "question": "Ikkinchi akademik tadbirkorlik XX asrning boshida va o'rtalarida gumanitar fanlar yo'nalishlarida qo'llaniladigan qaysi universitetga o'kazilgan",
      "options": ["Pekinga", "Tokioga", "Stenfordga", "Seulga"],
      "correct_answer": "Stenfordga"
    },
    {
      "question": "Ilm-fan va ilmiy faoliyat to'g'risidagi Qonunning nechanchi moddasi ilm-fan va ta'limning uzviy bog'liqligiga qaratilgan?",
      "options": [
        "4-moddasida",
        "22-moddasida",
        "11-moddasida",
        "21-moddasida"
      ],
      "correct_answer": "21-moddasida"
    },
    {
      "question": "Ilm-fan va ilmiy faoliyat to'g'risidagi Qonunning nechanchi moddasi ilmiy darajali kadrlarni tayyorlashga qaratilgan?",
      "options": [
        "11-moddasida",
        "21-moddasida",
        "22-moddasida",
        "23-moddasida"
      ],
      "correct_answer": "23-moddasida"
    },
    {
      "question": "Ilm-fan va ilmiy faoliyat to'g'risidagi Qonunning nechanchi moddasi yoshlarni ilm-fan va ilmiy faoliyatga jalb etishga qaratilgan?",
      "options": ["21-moddasida", "3-moddasida", "4-moddasida", "11-moddasida"],
      "correct_answer": "11-moddasida"
    },
    {
      "question": "Ilm-fan va ilmiy faoliyat to'g'risidagi Qonunning nechanchi moddasida ilm-fan va ilmiy faoliyat sohasining asosiy yo'nalishlari keltirilgan?",
      "options": ["11-moddasida", "3-moddasida", "4-moddasida", "6-moddasida"],
      "correct_answer": "4-moddasida"
    },
    {
      "question": "Ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasi necha bob va paragrafdan iborat?",
      "options": ["5 bob, 4 §", "5 bob, 8 §", "5 bob, 6 §", "5 bob, 5 §"],
      "correct_answer": "5 bob, 5 §"
    },
    {
      "question": "Ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida ilm-fan sohasida boshqaruv tizimini takomillashtirishga qaysi bobda yoritilgan",
      "options": ["4- bobda", "3- bobda", "2- bobda", "5- bobda"],
      "correct_answer": "4- bobda"
    },
    {
      "question": "Ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasini 2020-2022 yillarda amalga oshirish bo'yicha \"Yo'l xaritasi\"da ilmiy loyihalarni xususiy sektor va tarmoq tashkilotlari bilan teng sheriklikda moliyalashtirish ko'lamini kengaytirish qaysi yillarga mo'ljallangan",
      "options": [
        "2021 yilga",
        "2020-2021 yillarga",
        "2021-2022 yillarga",
        "2020-2022 yillarga"
      ],
      "correct_answer": "2020-2022 yillarga"
    },
    {
      "question": "Ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasining ikkinchi bobi qanday nomlanadi.",
      "options": [
        "Ilm-fanni rivojlantirishning ustuvor yo'nalishlarini amalga oshirish mexanizmlari",
        "Ilm-fanni rivojlantirishning ustuvor yo'nalishlari",
        "Ilm-fanni rivojlantirish zarurati, uning joriy holati va mavjud muammolar",
        "Ilm-fan taraqqiyotiga ko'maklashadigan zamonaviy axborot muhitini shakllantirish"
      ],
      "correct_answer": "Ilm-fanni rivojlantirish zarurati, uning joriy holati va mavjud muammolar"
    },
    {
      "question": "Ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasining maqsadli ko'rsatkichlari va indikatorlarida tadqiqotchilarning o'rtacha yoshi 2021 yilda necha yoshni tashkil qilishi belgilangan",
      "options": ["51 yosh", "39 yosh", "47 yosh", "49 yosh"],
      "correct_answer": "49 yosh"
    },
    {
      "question": "Ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasining nechanchi bobi ilm-fanni rivojlantirishning ustuvor yo'nalishlarini amalga oshirishga qaratilgan ?",
      "options": ["2-moddasida", "4-moddasida", "1-moddasida", "3-moddasida"],
      "correct_answer": "4-moddasida"
    },
    {
      "question": "Ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasining to'rtinchi bobi qanday nomlanadi.",
      "options": [
        "Ilm-fanni rivojlantirish zarurati, uning joriy holati va mavjud muammolar",
        "Ilm-fanni rivojlantirishning ustuvor yo'nalishlari",
        "Ilm-fanni rivojlantirishning ustuvor yo'nalishlarini amalga oshirish mexanizmlari",
        "Ilm-fan taraqqiyotiga ko'maklashadigan zamonaviy axborot muhitini shakllantirish"
      ],
      "correct_answer": "Ilm-fanni rivojlantirishning ustuvor yo'nalishlarini amalga oshirish mexanizmlari"
    },
    {
      "question": "Ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasining uchinchi bobi qanday nomlanadi.",
      "options": [
        "Ilm-fan taraqqiyotiga ko'maklashadigan zamonaviy axborot muhitini shakllantirish",
        "Ilm-fanni rivojlantirish zarurati, uning joriy holati va mavjud muammolar",
        "Ilm-fanni rivojlantirishning ustuvor yo'nalishlarini amalga oshirish mexanizmlari",
        "Ilm-fanni rivojlantirishning ustuvor yo'nalishlari"
      ],
      "correct_answer": "Ilm-fanni rivojlantirishning ustuvor yo'nalishlari"
    },
    {
      "question": "Indivudial foydalanuvchilar uchun mutloq bepul tizim.....",
      "options": [
        "Mendeley ScienceDirect",
        "ScienceDirect",
        "SCOPUS",
        "Mendeley"
      ],
      "correct_answer": "Mendeley"
    },
    {
      "question": "iste'molchi bilimlardan foydalanish huquqini olgan va o'z egasiga u yoki bu shaklda litsenziya bitim shartlarida belgilangan miqdorda haq to'laydigan texnologik jarayon shakli...",
      "options": [
        "texnologiyalarni uzatish",
        "texnologiyalarni tijoratlashtirish",
        "bilimlarni uzatish",
        "innovatsion tijoratlashtirish"
      ],
      "correct_answer": "texnologiyalarni tijoratlashtirish"
    },
    {
      "question": "Itskovich va Leydesdorf nazariyasi ko'ra innovatsiyaning uchala spiral modeli uchta elementlarning o'zaro xatti-harkatlariga asoslangan:",
      "options": [
        "tadqiqotlar bilan shug'ullanuvchi universitetlar, tijorat tovarlarini ishlab chiqaruvchi ijtimoiy sohalar va bozorni tartibga soluvchi ta'lim tizimi.",
        "ilmiy tadqiqotlar bilan shug'ullanuvchi institutlar, tijorat tovarlarini ishlab chiqaruvchi tarmoqlar va bozorni tartibga soluvchi bank.",
        "fundamental tadqiqotlar bilan shug'ullanuvchi universitetlar, tijorat tovarlarini ishlab chiqaruvchi tarmoqlar va bozorni tartibga soluvchi hukumat.",
        "nazariy tadqiqotlar bilan shug'ullanuvchi universitetlar, ijtimoiy tovarlarini ishlab chiqaruvchi tarmoqlar va bozorni tartibga soluvchi birja."
      ],
      "correct_answer": "fundamental tadqiqotlar bilan shug'ullanuvchi universitetlar, tijorat tovarlarini ishlab chiqaruvchi tarmoqlar va bozorni tartibga soluvchi hukumat."
    },
    {
      "question": "Ixtiro va innovatsiya tushunchalarining farqi",
      "options": [
        "ixtiro faqat texnika olamida yaratilsa, innovatsiya biznes olamida yaratiladi hamda amalda joriy etiladi.",
        "ixtiro faqat texnika olamida yaratilsa, innovatsiya ham texnika va ham biznes olamida yaratiladi hamda amalda joriy etiladi.",
        "ixtiro faqat biznes olamida yaratilsa, innovatsiya texnika olamida yaratiladi hamda amalda joriy etiladi.",
        "ixtiro faqat texnika olamida yaratilsa, innovatsiya faqat biznes olamida yaratiladi"
      ],
      "correct_answer": "ixtiro faqat texnika olamida yaratilsa, innovatsiya ham texnika va ham biznes olamida yaratiladi hamda amalda joriy etiladi."
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida akademik guruh jurnalida keltiriladigan bandni ko'rsating.",
      "options": [
        "fan kodi, o'quv auditoriyasi, fan o'qituvchisi",
        "fan nomi, kodi, mashg'ulotlar hajmi, talabalar soni",
        "o'qituvchining bajargan o'quv yuklamasi",
        "ilmiy-uslubiy, ilmiy-tadqiqot va \"ustoz-shogird\" yuklamalari"
      ],
      "correct_answer": "o'qituvchining bajargan o'quv yuklamasi"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida o'qituvchining shaxsiy ish rejasida keltiriladigan bandni ko'rsating.",
      "options": [
        "O'RTMI, TMT",
        "fan kodi, o'quv auditoriyasi, fan o'qituvchisi, akademik guruh",
        "fan kodi, o'quv auditoriyasi, potoklar, murabbiylik soatlari, ma'naviy-ma'rifiy tadbirlar",
        "o'quv ishlari, ilmiy-uslubiy, ilmiy-tadqiqot va \"ustoz-shogird\" yuklamalari"
      ],
      "correct_answer": "o'quv ishlari, ilmiy-uslubiy, ilmiy-tadqiqot va \"ustoz-shogird\" yuklamalari"
    },
    {
      "question": "Nechinchi yilga borib O'zbekiston Respublikasining Global innovatsion indeks reytingi bo'yicha jahonning 50 ilg'or mamlakati qatoriga kirish asosiy maqsad qilingan.",
      "options": ["2025 yilga", "2030 yilga", "2045 yilga", "2035 yilga"],
      "correct_answer": "2030 yilga"
    },
    {
      "question": "Oliy ta'lim muassasalarida o'quv jarayonini bosqichma-bosqich kredit-modul tizimiga o'tkazish vazifasi qaysi normativ-huquqiy hujjatda keltirilgan?",
      "options": [
        "Ilm-fan sohasini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida",
        "Oliy ta'lim tizimini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida",
        "Innovatsion faoliyat to'g'risida\" gi qonunda",
        "Ilm-fan va ilmiy faoliyat to'g'risidagi qonunida"
      ],
      "correct_answer": "Oliy ta'lim tizimini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida"
    },
    {
      "question": "Oliy ta'lim muassasalarida ta'lim, fan, innovatsiya va ilmiy-tadqiqotlar natijalarini tijoratlashtirish faoliyatining uzviy bog'liqligini nazarda tutuvchi \"Universitet 3.0\" konsepsiyasini bosqichma-bosqich joriy etish vazifasi normativ-huquqiy hujjatda keltirilgan?",
      "options": [
        "Innovatsion faoliyat to'g'risida\"gi qonunda",
        "Ilm-fan sohasini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida",
        "Oliy ta'lim tizimini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida",
        "Ilm-fan va ilmiy faoliyat to'g'risidagi qonunida"
      ],
      "correct_answer": "Oliy ta'lim tizimini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida"
    },
    {
      "question": "O'zbekiston Respublikasi Oliy va o'rta maxsus ta'lim vazirligi Gollandiyaning \"Elsevier\" kompaniyasi bilan hamkorlikda qanday dasturini ishlab chiqdi?",
      "options": [
        "innovatsion faoliyatni 2030 yilgacha rivojlantirish",
        "oliy ta'lim tizimini 2030 yilgacha rivojlantirish",
        "ilmiy-tadqiqotni 2030 yilgacha rivojlantirish",
        "ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish"
      ],
      "correct_answer": "ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish"
    },
    {
      "question": "O'zbekiston Respublikasi Prezidentining \"Ilm-fanni 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasini tasdiqlash to'g'risida\" gi Farmoni qachon qabul qilingan?",
      "options": [
        "2019 yil 29 oktyabrda",
        "2020 yil 29 oktabr",
        "2018 yil 8 oktabr",
        "2019 yil 8 oktabr"
      ],
      "correct_answer": "2020 yil 29 oktabr"
    },
    {
      "question": "O'zbekiston Respublikasi Prezidentining \"O'zbekiston Respublikasi oliy ta'lim tizimini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasini tasdiqlash to'g'risida\"gi Farmoni qachon qabul qilingan?",
      "options": [
        "2018 yil 8 oktabr",
        "2019 yil 8 oktabr",
        "2019 yil 29 oktabr",
        "2020 yil 29 oktabr"
      ],
      "correct_answer": "2019 yil 8 oktabr"
    },
    {
      "question": "O'zbekiston Respublikasi Prezidentining 2020 yi 29 oktabrdagi Farmoni bilan tasdiqlangan «Ilm fanni 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida...",
      "options": [
        "mazkur yo'nalishni rivojlantirish yo'lidagi 12 ta muammo alohida belgilandi",
        "mazkur yo'nalishni rivojlantirish yo'lidagi 20 ta muammo alohida belgilandi",
        "mazkur yo'nalishni rivojlantirish yo'lidagi 19 ta muammo alohida belgilandi",
        "mazkur yo'nalishni rivojlantirish yo'lidagi 18 ta muammo alohida belgilandi"
      ],
      "correct_answer": "mazkur yo'nalishni rivojlantirish yo'lidagi 19 ta muammo alohida belgilandi"
    },
    {
      "question": "O'zbekiston Respublikasining \"Ilm-fan va ilmiy faoliyat to'g'risida\"gi qonun qachon qabul qilingan?",
      "options": [
        "2020 yil 29 oktabr",
        "2019 yil 29 oktabr",
        "2019 yil 8 oktabr",
        "2019 yil 18 oktabr"
      ],
      "correct_answer": "2019 yil 29 oktabr"
    },
    {
      "question": "O'zbekiston Respublikasining \"Innovatsion faoliyat to'g'risida\" gi qonun qachon qabul qilingan?",
      "options": [
        "2020 yil 29 oktabr",
        "2020 yil 24 iyul",
        "2019 yil 24 iyul",
        "2019 yil 29 oktabr"
      ],
      "correct_answer": "2020 yil 24 iyul"
    },
    {
      "question": "O'zbekiston Respublikasining 2030 yilga borib Global innovatsion indeks reytingi bo'yicha jahonning 50 ilg'or mamlakati qatoriga kirishiga erishish vazifasi qaysi normativ-huquqiy hujjatda keltirilgan?",
      "options": [
        "Ilm-fan va ilmiy faoliyat to'g'risidagi qonunida",
        "Ilm-fan sohasini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida",
        "Innovatsion faoliyat to'g'risida\" gi qonunda",
        "Oliy ta'lim tizimini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida"
      ],
      "correct_answer": "Oliy ta'lim tizimini 2030 yilgacha rivojlantirish konsepsiyasida"
    },
    {
      "question": "Pedagogika sohasida yangi ilmiy yo'nalish nima deb nomlanadi?",
      "options": [
        "O'qituvchining innovatsion faoliyati",
        "O'qituvchining evristik faoliyati",
        "O'qituvchining texnologik faoliyati",
        "O'qituvchi-tyuter faoliyati"
      ],
      "correct_answer": "O'qituvchining innovatsion faoliyati"
    },
    {
      "question": "Qachondan boshlab insoniyat universitet evolyutsiyasining navbatdagi modeli-tadbirkorlik modelini muhokama qilishmoqda.",
      "options": [
        "XXI asrning boshidan boshlab",
        "XX asrning oxirlaridan boshlab",
        "XX asrning boshidan boshlab",
        "XIX asrning boshidan boshlab"
      ],
      "correct_answer": "XX asrning oxirlaridan boshlab"
    },
    {
      "question": "Qaysi universitet modulining funksiyalari ta'lim xizmatlari va ilmiy izlanishlarni taqdim etish bilan cheklangan, ixtirolarni tijoratlashtirish talab qilinmagan?",
      "options": [
        "Universitet-3.0",
        "Universitet-1.0",
        "Universitet-2.0",
        "Universitet-5.0"
      ],
      "correct_answer": "Universitet-2.0"
    },
    {
      "question": "Qaysi universitet o'z missiyasi doirasida tadbirkor, innovator, integrator.",
      "options": [
        "Universitet",
        "Universitet 2.0",
        "Universitet 3.0",
        "Universitet 1.0"
      ],
      "correct_answer": "Universitet 3.0"
    },
    {
      "question": "Qo'yilgan ilmiy muammoni hal etish uchun maqsad va vazifalar, ijrochilar va bajarish muddatlari, manbalar va vositalarni ko'rsatgan holda shakllantirilgan chora-tadbirlar majmui - ....",
      "options": [
        "Startaplar loyihalari",
        "Ilmiy loyihalar",
        "Innovatsion loyihalar",
        "Ijodiy loyihalar"
      ],
      "correct_answer": "Ilmiy loyihalar"
    },
    {
      "question": "Rivojlangan mamlakatlar universitetlarida \"tadbirkor-olim\" iborasi keng tarqalgan bo'lib, uning yangi roli o'zida nimani namoyon etadi?",
      "options": [
        "akademik va biznes-elementlarni namoyon etadi.",
        "akademik va ishlab chiqarish elementlarni namoyon etadi.",
        "akademik va tadqiqot olib borish elementlarni namoyon etadi.",
        "biznes-elementlarni namoyon etadi"
      ],
      "correct_answer": "akademik va biznes-elementlarni namoyon etadi."
    },
    {
      "question": "ScienceDirect tizimida necha turdagi qidiruv mavjud?",
      "options": ["2 ta", "3 ta", "4 ta", "1 ta"],
      "correct_answer": "2 ta"
    },
    {
      "question": "ScienceDirect tizimida qidiruv turlarini belgilang.",
      "options": [
        "kengaytirilgan qidiruv",
        "tashkilot bo'yicha qidiruv",
        "oddiy va murakkab turlari",
        "muallif bo'yicha qidiruv"
      ],
      "correct_answer": "oddiy va murakkab turlari"
    },
    {
      "question": "Scopus klassifikatsion tizimi nechta tematik bo'limdan iborat?",
      "options": ["15", "25", "30", "24"],
      "correct_answer": "24"
    },
    {
      "question": "SCOPUS ma'lumotlar bazasida Advanced Search qidiruv...",
      "options": [
        "muallif bo'yicha qidiruv",
        "kengaytirilgan qidiruv",
        "tashkilot bo'yicha qidiruv",
        "oddiy qidiruv"
      ],
      "correct_answer": "kengaytirilgan qidiruv"
    },
    {
      "question": "SCOPUS ma'lumotlar bazasida Affiliation Search qidiruv...",
      "options": [
        "muallif bo'yicha qidiruv",
        "kengaytirilgan qidiruv",
        "tashkilot bo'yicha qidiruv",
        "oddiy qidiruv"
      ],
      "correct_answer": "tashkilot bo'yicha qidiruv"
    },
    {
      "question": "SCOPUS ma'lumotlar bazasida And (I) yordamida qidirish nimani anglatadi?",
      "options": [
        "3 ta so'zdan tarkib topgan maqolani qidirish uchun",
        "hech bo'lmaganda 2 ta so'zdan bittasi bo'yicha maqolani qidirish uchun",
        "Ma'lum so'zdan tarkib topmagan maqolani qidirish uchun",
        "2 ta so'zdan tarkib topgan maqolani qidirish uchun"
      ],
      "correct_answer": "2 ta so'zdan tarkib topgan maqolani qidirish uchun"
    },
    {
      "question": "SCOPUS ma'lumotlar bazasida Author Search qidiruv ...",
      "options": [
        "tashkilot bo'yicha qidiruv",
        "muallif bo'yicha qidiruv",
        "kengaytirilgan qidiruv",
        "oddiy qidiruv"
      ],
      "correct_answer": "muallif bo'yicha qidiruv"
    },
    {
      "question": "SCOPUS ma'lumotlar bazasida Basic search qidiruv...",
      "options": [
        "kengaytirilgan qidiruv",
        "tashkilot bo'yicha qidiruv",
        "oddiy qidiruv",
        "muallif bo'yicha qidiruv"
      ],
      "correct_answer": "oddiy qidiruv"
    },
    {
      "question": "SCOPUS ma'lumotlar bazasida figurali qavs yordamida qidirish nimani anglatadi?",
      "options": [
        "Aniq farazlarni qidirish",
        "barcha farazlarni qidirish",
        "..dan tashqari farazlarni qidirish",
        "Sinonim farazlarni qidirish"
      ],
      "correct_answer": "Aniq farazlarni qidirish"
    },
    {
      "question": "SCOPUS ma'lumotlar bazasida iqtiboslik tahlilini o'tkazish quyidagilarning qaysi biri orqali amalga oshiriladi?",
      "options": [
        "View at publisner",
        "Cited by sence",
        "View citation",
        "References"
      ],
      "correct_answer": "View citation"
    },
    {
      "question": "SCOPUS ma'lumotlar bazasida Or (ILI) yordamida qidirish nimani anglatadi?",
      "options": [
        "2 ta so'zdan tarkib topgan maqolani qidirish uchun",
        "hech bo'lmaganda 2 ta so'zdan bittasi bo'yicha maqolani qidirish uchun",
        "Ma'lum so'zdan tarkib topmagan maqolani qidirish uchun",
        "3 ta so'zdan tarkib topgan maqolani qidirish uchun"
      ],
      "correct_answer": "hech bo'lmaganda 2 ta so'zdan bittasi bo'yicha maqolani qidirish uchun"
    },
    {
      "question": "SCOPUS ma'lumotlar bazasida qachon individual hisob yozuvi ochiladi?",
      "options": [
        "3 tadan ko'p maqola chop etganlar uchun",
        "2 tadan ko'p maqola chop etganlar uchun",
        "1 tadan ko'p maqola chop etganlar uchun",
        "5 tadan ko'p maqola chop etganlar uchun"
      ],
      "correct_answer": "1 tadan ko'p maqola chop etganlar uchun"
    },
    {
      "question": "Shaxsiy ilmiy kutubxonani boshqarish va ilmiy maqolalar bo'yicha samarali hamkorlik qilish vositasi- bu",
      "options": [
        "SCOPUS",
        "ScienceDirect",
        "Mendeley",
        "Mendeley ScienceDirect"
      ],
      "correct_answer": "Mendeley"
    },
    {
      "question": "So'nggi 5 yil ichida QS universitetlarining dunyo reytingida birinchi o'rinni egallab turgan universitet bu",
      "options": [
        "Stenford universiteti",
        "Kaliforniya texnologiya instituti",
        "Kembridj universiteti",
        "Massachusets texnologiya instituti"
      ],
      "correct_answer": "Massachusets texnologiya instituti"
    },
    {
      "question": "Start-ap loyiha tushunchasi dastlab nechanchi yilda kim tomonidan olib kirilgan?",
      "options": [
        "1976 yili Forbes",
        "1978 yili Blonskiy",
        "1977yili Rubenshtiyin",
        "1978 yili Vigotskiy"
      ],
      "correct_answer": "1976 yili Forbes"
    },
    {
      "question": "Tabiat, jamiyat va insonning tuzilishi, shakllanishi va rivojlanishiga oid asosiy qonuniyatlar haqidagi yangi bilimlar olish, ular o'rtasidagi o'zaro bog'liqlik bo'yicha tajriba o'tkazishga qaratilgan tadqiqotlar -....",
      "options": [
        "Tematik ilmiy-tadqiqot",
        "Amaliy tadqiqotlar",
        "Maqsadli tadqiqot",
        "Fundamental tadqiqotlar"
      ],
      "correct_answer": "Fundamental tadqiqotlar"
    },
    {
      "question": "Tadbirkorlik universiteti konsepsiyasi rivojlanishida \"To'rtinchi spiral\" tamoyili g'oyasi, ya'ni universitetning -",
      "options": [
        "hukumat, ishlab chiqarish va iste'molchi buyurtmachilarning manfaatlarini ifodlovchi sifatidagi hamkorligi rivojlanmoqda.",
        "hukumat, davlat, biznes va tadbirkorlar bilan hamkorligi rivojlanmoqda.",
        "biznes va davlat iste'molchi buyurtmachilarining manfaatlarini ifodlovchi sifatidagi hamkorligi rivojlanmoqda.",
        "davlat, biznes va texnoparklar (iste'molchi buyurtmachilarning manfaatlarini ifodlovchi sifatidagi) bilan hamkorligi rivojlanmoqda."
      ],
      "correct_answer": "davlat, biznes va texnoparklar (iste'molchi buyurtmachilarning manfaatlarini ifodlovchi sifatidagi) bilan hamkorligi rivojlanmoqda."
    },
    {
      "question": "Tadbirkorlik universiteti konsepsiyasining muallifi bo'lib kim hisoblanadi ?",
      "options": [
        "Berlin universiteti professori Vilgelm fon Gumbold hisoblanadi",
        "Kembridj universiteti professori Berton Klark hisoblanadi",
        "Oksford universiteti professori Y.Shumpeter hisoblanadi",
        "Stenford universiteti professori Genri Itskovits hisoblanadi"
      ],
      "correct_answer": "Stenford universiteti professori Genri Itskovits hisoblanadi"
    },
    {
      "question": "Tadbirkorlik universiteti konsepsiyasining muallifi kim?",
      "options": [
        "P. Druker",
        "Y.Shumpeter",
        "Genri Itskovits",
        "A.O.Grudzinskiy"
      ],
      "correct_answer": "Genri Itskovits"
    },
    {
      "question": "Tadbirkorlik universiteti rolining ortishi nima sifatida ularni amaliyotda qo'llashgacha olib borishga qodirligi bilan izohlanadi ?",
      "options": [
        "ta'limni \"generatsiyalash\" mexanizmni shakllantirish",
        "bilimlarni \"generatsiyalash\" mexanizmni shakllantirish",
        "tarbiyani \"generatsiyalash\" mexanizmni shakllantirish",
        "o'qishni \"generatsiyalash\" mexanizmni shakllantirish"
      ],
      "correct_answer": "bilimlarni \"generatsiyalash\" mexanizmni shakllantirish"
    },
    {
      "question": "Tadbirkorlik universiteti tarixi qachon va qayerda boshlangan?",
      "options": [
        "Londonda (XX asrning 40 yillarining oxiri 50 yillarning boshlarida) Silikova (Kremli) vodiysida",
        "Kaliforniyada (XX asrning 40 yillarining oxiri 50 yillarning boshlarida) Silikova (Kremli) vodiysida",
        "Berlinda (XX asrning 40 yillarining oxiri 50 yillarning boshlarida) Silikova (Kremli) vodiysida",
        "Parijda (XX asrning 40 yillarining oxiri 50 yillarning boshlarida) Silikova (Kremli) vodiysida"
      ],
      "correct_answer": "Kaliforniyada (XX asrning 40 yillarining oxiri 50 yillarning boshlarida) Silikova (Kremli) vodiysida"
    },
    {
      "question": "Tadbirkorlik universiteti(TU) missiyasi:",
      "options": [
        "o'qish; ta'lim; ilmiy-tadqiqot; innovatsion; tadbirkorlik; ishlab chiqarish.",
        "madaniy-ta'lim; ilmiy-tadqiqot; texnologik tadbirkorlik.",
        "ilmiy-tadqiqot; innovatsion;",
        "madaniy-ta'lim; ilmiy-tadqiqot; innovatsion-tadbirkorlik."
      ],
      "correct_answer": "madaniy-ta'lim; ilmiy-tadqiqot; innovatsion-tadbirkorlik."
    },
    {
      "question": "Tadbirkorlik universitetining hamkorlar bilan ko'p tomonlama o'zaro xatti-harakatlarini kimning \"Uchala spiral\" tamoyili orqali ko'rib chiqish mumkin: biznes, hukumat, universitet.",
      "options": [
        "G.Itskovitsning",
        "Vilgelm fon Gumbold",
        "Berton Klarkning",
        "Yozef.Shumpeterning"
      ],
      "correct_answer": "G.Itskovitsning"
    },
    {
      "question": "Tadbirkorlik universitetining missiyasi?",
      "options": [
        "Tadbirkor, Innovator, integrator",
        "Ta'lim xizmatlarini ko'rsatish, innovator",
        "Innovator, integrator",
        "Tadbirkor, Innovator,"
      ],
      "correct_answer": "Tadbirkor, Innovator, integrator"
    },
    {
      "question": "Talabalar bilan start-ap loyihalashda uning ________ni shakllantirish muhim rol o'ynaydi?",
      "options": ["Gipotezasi", "Loyihasi", "Ilmiy ishlanmalari", "Ob'ekti"],
      "correct_answer": "Gipotezasi"
    },
    {
      "question": "Ta'lim xizmatlari va ilmiy izlanishlarni taqdim etish bilan cheklangan, ixtirolarni tijoratlashtirish talab qilinmagan - amaliy tadqiqotlar va ilmiy-texnik ishlanmalar bilan bog'liq vazifalarni amalga oshiruvchi muassasa......",
      "options": [
        "Universitet 1.0",
        "Universitet 3.0",
        "Universitet",
        "Universitet 2.0"
      ],
      "correct_answer": "Universitet 2.0"
    },
    {
      "question": "Tarix va ijtimoiy-gumanitar fanlar; filologiya, psixologiya va pedagogika fanlari; iqtisodiyot va huquq fanlari; informatika, axborot-kommunikatsiya texnologiyalari fan yo'nalishlari bo'yicha amalga oshiriladigan loyihalar qancha muddatgacha shakllantirish va amalga oshirish tavsiya etiladi?",
      "options": [
        "5 yil muddatgacha",
        "4 yil muddatga",
        "3 yil muddatgacha",
        "2 yil muddatgacha"
      ],
      "correct_answer": "3 yil muddatgacha"
    },
    {
      "question": "Texnologiyalarni tijoratlashtirish - bu",
      "options": [
        "iste'molchi (xaridor) bilimlardan foydalanish huquqini olgan va o'z egasiga bitim shartlarida belgilangan miqdorda haq to'laydigan texnologik uzatish shakli",
        "iste'molchi (xaridor) bilimlardan foydalanish huquqini olgan va o'z egasiga (texnologiyalarni ishlab chiquvchisiga) u yoki bu shaklda litsenziya (yoki boshqa) bitim shartlarida belgilangan miqdorda haq to'laydigan texnologik uzatish shakli",
        "o'z egasiga (texnologiyalarni ishlab chiquvchisiga) u yoki bu shaklda litsenziya (yoki boshqa) bitim shartlarida belgilangan miqdorda haq to'laydigan texnologik uzatish shakli",
        "u yoki bu shaklda litsenziya (yoki boshqa) bitim shartlarida belgilangan miqdorda haq to'laydigan texnologik uzatish shakli"
      ],
      "correct_answer": "iste'molchi (xaridor) bilimlardan foydalanish huquqini olgan va o'z egasiga (texnologiyalarni ishlab chiquvchisiga) u yoki bu shaklda litsenziya (yoki boshqa) bitim shartlarida belgilangan miqdorda haq to'laydigan texnologik uzatish shakli"
    },
    {
      "question": "Texnologiyalarni tijoratlashtirish tushunchasi - bu",
      "options": [
        "dissertatsiya natijalari o'z vaqtida bozorda mahsulot va xizmatlarga aylantiriladigan jarayondir",
        "ilmiy-tadqiqot natijalari o'z vaqtida bozorda mahsulot va xizmatlarga aylantiriladigan jarayondir",
        "texnik yechimlar natijalari o'z vaqtida bozorda mahsulot va xizmatlarga aylantiriladigan jarayondir",
        "loyihalar natijalari o'z vaqtida bozorda mahsulot va xizmatlarga aylantiriladigan jarayondir"
      ],
      "correct_answer": "ilmiy-tadqiqot natijalari o'z vaqtida bozorda mahsulot va xizmatlarga aylantiriladigan jarayondir"
    },
    {
      "question": "Texnologiyalarni uzatish qanday xususiyatlarga ko'ra turlarga bo'linadi?",
      "options": [
        "shartnoma, almashuv darjasi va texnologiyalar transferi turi bo'yicha",
        "shartnoma, hajm, texnologiyalar transferi turi bo'yicha",
        "shartnoma texnologiyalar transferi turi bo'yicha",
        "shartnoma, hajmi, almashuv darjasi va texnologiyalar transferi turi bo'yicha"
      ],
      "correct_answer": "shartnoma, hajmi, almashuv darjasi va texnologiyalar transferi turi bo'yicha"
    },
    {
      "question": "THE reytingi aniqlashda quyidagi universitetlar qatnasha olmaydi?",
      "options": [
        "besh yil ichida 500 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 100 tadan kam nashr ettirganlar",
        "yuqori kurs talabalarini o'qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 500 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 100 tadan kam nashr ettirganlar",
        "yuqori kurs talabalarini o'qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar",
        "yuqori kurs talabalarini o'qitadiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, uch yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar"
      ],
      "correct_answer": "yuqori kurs talabalarini o'qitmaydiganlar, tor mutaxassisliklar tayyorlaydigan, besh yil ichida 1000 ta ilmiy ishlar, shu jumladan bir yilda 200 tadan kam nashr ettirganlar"
    },
    {
      "question": "THE reytingning kamchiliklari?",
      "options": [
        "Reyting ta'lim berish sifati va talabalar uchun sharoitlarni baholamaydi",
        "Ob'ektivlikning yetarli emasligi",
        "Har bir OTMda ham o'zida zamonaviy ilg'or laboratoriyalar va o'qituvchilari orasida Nobel mukofotiga ega xodimlarga ega bo'lish imkoniyati mavjud emas",
        "Ingliz tilidagi mamlakatlar uchun ustuvorlik yuqori. Reyting faqat ingliz tilidagi ilmiy nashrlarni tahlil qiladi. Bundan aksariyat uchinchi mamalatlarning OTMlari o'z ulushini yo'qotishadi"
      ],
      "correct_answer": "Ingliz tilidagi mamlakatlar uchun ustuvorlik yuqori. Reyting faqat ingliz tilidagi ilmiy nashrlarni tahlil qiladi. Bundan aksariyat uchinchi mamalatlarning OTMlari o'z ulushini yo'qotishadi"
    },
    {
      "question": "Universitet - bu",
      "options": [
        "faqat amaliy fanlar bo'yicha mutaxassislar tahsil olishadigan oliy ta'lim muassasi",
        "Faqat akademik ta'lim bo'yicha mutaxassislar tahsil olishadigan oliy ta'lim muassasi",
        "faqat nazariy fanlar bo'yicha mutaxassislar tahsil olishadigan oliy ta'lim muassasi",
        "fundamental va ko'pgina amaliy fanlar bo'yicha mutaxassislar tahsil olishadigan oliy ta'lim muassasi"
      ],
      "correct_answer": "fundamental va ko'pgina amaliy fanlar bo'yicha mutaxassislar tahsil olishadigan oliy ta'lim muassasi"
    },
    {
      "question": "Universitet - bu nem. Universität, o'z navbatida lat. universitas so'zidan kelib chiqib",
      "options": [
        "Faqat akademik ta'lim bo'yicha mutaxassislar tahsil olishadigan oliy ta'lim muassasi",
        "fundamental va ko'pgina amaliy fanlar bo'yicha mutaxassislar tahsil olishadigan oliy ta'lim muassasi",
        "faqat amaliy fanlar bo'yicha mutaxassislar tahsil olishadigan oliy ta'lim muassasi",
        "faqat nazariy fanlar bo'yicha mutaxassislar tahsil olishadigan oliy ta'lim muassasi"
      ],
      "correct_answer": "fundamental va ko'pgina amaliy fanlar bo'yicha mutaxassislar tahsil olishadigan oliy ta'lim muassasi"
    },
    {
      "question": "Universitet 3.0 modelining yangi bosqichi qachon va qayerda paydo bo'lgan?",
      "options": [
        "XX asrning 50-60 yillarida Yevropada",
        "XX asrning 50-60 yillarida AQSh",
        "XX asrning 50-60 yillarida AQSh va Kanadada",
        "XX asrning 50-60 yillarida Kanada"
      ],
      "correct_answer": "XX asrning 50-60 yillarida AQSh va Kanadada"
    },
    {
      "question": "Universitet uchun haqiqiy bilimni olishning o'ziga xos usuli-?",
      "options": [
        "Ta'lim oluvchilarda tadbirkorlik faolligini rag'batlantiruvchi innovatsion ta'lim mahsulotlarini joriy etish",
        "Oldindan yangi bilimlarni berish va o'zlashtirish bo'lgan",
        "Klassik ta'limni tadbirkorlikka transformatsiyalash",
        "Universitet professorlari tomonidan talabalarni ilmga jalb etish orqali erishiladigan tadqiqot faoliyati hisoblangan"
      ],
      "correct_answer": "Universitet professorlari tomonidan talabalarni ilmga jalb etish orqali erishiladigan tadqiqot faoliyati hisoblangan"
    },
    {
      "question": "Universitetlarni yaratish uchun namuna bo'lgan ta'lim muassasasi nomini aniqlang?",
      "options": [
        "Massachesuta texnologiya instituti",
        "Stenford",
        "Gumboldt",
        "Oksford"
      ],
      "correct_answer": "Gumboldt"
    },
    {
      "question": "Universitetni bitkoinlarda moliyalashtirishning maqsadi?",
      "options": [
        "intellektual tadbirkor konsepsiyasi yaratish",
        "bank tarmog'i rivojlanmagan mintaqalarida moliyaviy xizmatlarni kengaytirishni yengillashtirish",
        "jahonning yetakchi universitetlari strategik xujjatlarida, rivojlantirish dasturlarini yaratish",
        "jahonning yetakchi universitetlari strategik xujjatlarida, rivojlanish dasturlarida, modelli qarorlarida o'z aksini topgan strategiiyani rivojlantirish"
      ],
      "correct_answer": "bank tarmog'i rivojlanmagan mintaqalarida moliyaviy xizmatlarni kengaytirishni yengillashtirish"
    },
    {
      "question": "videofilm, nashr ishlari - kitob, almanax, buklet, albom, bosma va elektron jurnal, kompyuter dasturlarni yaratishga yo'naltirilgan loyihalar -......",
      "options": [
        "Ilmiy loyihalar",
        "Startaplar loyihalari",
        "Ijodiy loyihalar",
        "Amaliy loyihalar"
      ],
      "correct_answer": "Ijodiy loyihalar"
    },
    {
      "question": "Web of Science xalqaro ilmiy ma'lumotlar bazasida indeksatsiya qilinadigan xalqaro ilmiy jurnallarda chop etilgan umumiy maqolalar sonida O'zbekistonning ulushi 2030 yilgacha necha foizga yetkazish ko'zda tutilgan?",
      "options": ["0.008", "0, 2", "0.1", "0, 4"],
      "correct_answer": "0, 2"
    },
    {
      "question": "Web of Science xalqaro ilmiy ma'lumotlar bazasida indeksatsiya qilinadigan xalqaro ilmiy jurnallarda har 100 nafar O'zbekistonlik olimlar tomonidan chop etilgan maqolalar soni 2030 yilgacha qanchaga oshirish ko'zda tutilgan?",
      "options": ["15", "10", "8", "6"],
      "correct_answer": "10"
    },
    {
      "question": "Web of Science xalqaro ilmiy ma'lumotlar bazasida indeksatsiya qilinadigan xalqaro ilmiy jurnallarda O'zbekistonlik olimlar tomonidan chop etilgan bitta maqolaga nisbatan xorijiy havolalar soni 2030 yilgacha qanchaga oshirish ko'zda tutilgan?",
      "options": ["1/2", "2", "1", "3"],
      "correct_answer": "2"
    },
    {
      "question": "xorijiy yetakchi investitsiya kompaniyalari bilan hamkorlikda 2021 yilda nechta venchur jamg'armalarini tashkil qilish ko'zda tutilgan?",
      "options": ["5", "4", "10", "2"],
      "correct_answer": "2"
    },
    {
      "question": "Yangi o'quv kurslari, mutaxassisliklar, kadrlar tayyorlash va qayta tayyorlash sohalari (profillari), yangi ta'lim texnologiyalari ko'rinishidagi innovatsion faoliyat natijalari -....",
      "options": [
        "Ilmiy innovatsiyalar",
        "Ta'limdagi innovatsiyalar",
        "Texnologik innovatsiyalar",
        "boshqaruvdagi innovatsiyalar"
      ],
      "correct_answer": "Ta'limdagi innovatsiyalar"
    },
    {
      "question": "Yangi texnologiyalar, yangi jihozlar, materiallar, mahsulotlar, ilmiy-texnik xizmatlarning namunalari va boshqa yuqori texnologiyali mahsulotlar ko'rinishidagi innovatsion faoliyat natijalari -...",
      "options": [
        "Texnologik innovatsiyalar",
        "Ilmiy va texnologik innovatsiyalar",
        "boshqaruvdagi innovatsiyalar",
        "Ta'limdagi innovatsiyalar"
      ],
      "correct_answer": "Ilmiy va texnologik innovatsiyalar"
    },
    {
      "question": "Yevropada birinchi tadbirkorlik shaklidagi universitetni aniqlang?",
      "options": [
        "Stenford universiteti",
        "Kaliforniya texnologiya instituti",
        "Kembridj universiteti",
        "Xalmers universiteti (Geteborg)"
      ],
      "correct_answer": "Xalmers universiteti (Geteborg)"
    },
    {
      "question": "Yevropadagi birinchi universitetlardan biri ...........",
      "options": [
        "Oksford universiteti",
        "Parij universiteti",
        "Bolonya universiteti",
        "Kembrijd universiteti"
      ],
      "correct_answer": "Bolonya universiteti"
    },
    {
      "question": "Zamonaviy global iqtisodiyot nechta kitlar ustida turadi?",
      "options": [
        "ikkita: bilim; texnologiya;",
        "Uchta: bilim; texnologiya; tadbirkorlik tashabbuskorligi.",
        "To'rtta: bilim; texnologiya; tadbirkorlik va innovatsiya.",
        "Ikkita: bilim; tadbirkorlik tashabbuskorligi."
      ],
      "correct_answer": "Uchta: bilim; texnologiya; tadbirkorlik tashabbuskorligi."
    },
    {
      "question": "Zamonaviy universitetning bosh funksiyasi -",
      "options": [
        "Yuqori malakali talabalarni tayyorlash",
        "Yuqori sifatli mutaxassislarni tayyorlash",
        "Yuqori malakali kadrlar tayyorlash",
        "innovatorlarni tayyorlash"
      ],
      "correct_answer": "innovatorlarni tayyorlash"
    }
  ]
}
